Abschließend wird ein Fazit zu den erzielten Forschungsergebnissen gegeben. Daraufhin erfolgt die Vorstellung potenzieller nachfolgender Forschungsmöglichkeiten und der Limitationen dieser Arbeit.

\section{Fazit}
In dieser Abschlussarbeit wurde eine konzeptuelle Modellierungssprache für das Multiprojektmanagement vorbereitet.  Die in Kapitel 3 vorgenommene Betrachtung der Perspektiven des Multiprojektmanagements hat ergeben, dass eine Vielzahl von domänenspezifischen Eigenschaften, Prozessen und Konzepten vorliegen. Erfolgversprechendes MPM sollte dabei abteilungsübergreifend stattfinden und erfordert die Beteiligung von Organisationseinheiten und Akteuren aus unterschiedlichen Ebenen der Unternehmung. Die daraus resultierenden Herausforderungen ergeben sich dementsprechend zumeist aus der Notwendigkeit eines transparenten Projektportfolios und der Informationsverfügbarkeit für die verschiedenen Arbeitsvorgänge.
Der Einsatz einer konzeptuellen Modellierungssprache und die damit erstellbaren Modelle ermöglichen es, eben diese Herausforderungen des MPMs zu adressieren. Durch die aufgestellten Szenarien wurden einige typische Aufgabenfelder des MPMs vorgestellt. Die nähere Auseinandersetzung, mit dabei zum Einsatz kommender Verfahren, hat gezeigt, dass in dieser Domäne viele Fachbegriffe, Methoden und Kennzahlen existieren, die sich in Unternehmensmodellen sprachlich rekonstruieren lassen.  Durch, in diesem Zuge entworfene, Diagramme wurden Beispiele konstruiert, welche als Instrument zur Unterstützung des jeweiligen Szenarios dienen. Die dabei aufgestellten Anforderungen zeigen, welche Konzepte eine Modellierungssprache im Multiprojektmanagement bereitstellen sollte.

Eine Evaluierung der betrachteten existierenden Ansätze hat ergeben, dass die Anforderungen nur teilweise erfüllt werden. So ermöglichen diese, die Modellierung von Organisationseinheiten, Prozessen oder Ressourcen und stellen die notwendigen Konzepte zur Verfügung, um auch das Multiprojektmanagement zu unterstützen. Jedoch werden keine Konzepte bereitgestellt die sich spezifisch mit der Projektauswahl oder Projektbearbeitungsrangfolge befassen. Daraus resultieren fehlende Darstellungsmöglichkeiten für Projektinterdependenzen und für die relevanten Informationen zur Projektauswahl. Auch die originäre Ansätze aus dem Multiprojektmanagement weisen in dieser Hinsicht Lücken auf.

Die exemplarische Eignungsprüfung des Begriffs \textit{Projekt} kam zu dem Ergebnis, diesen als Meta-Typ in die Modellierungssprache aufzunehmen. Jedoch ist dieses Resultat subjektiv und eine eindeutige Aussage nicht immer möglich, was für eine Aufweichung der Spracharchitektur spricht. Weiterhin haben die ersten Entwürfe zu Ableitung der Abstrakten Syntax und Semantik gezeigt, dass viele Konzepte auf Instanzebene modelliert werden müssen. Durch den Fokus auf die Instanzebene besitzen die Modelle auf Typebene jedoch, für Unternehmensmodelle unüblicherweise, kaum Aussagekraft. Aus diesem Grund kann die Überlegung angestellt werden, weitere Konzeptionen im Bereich der Mehrebenen-Modellierung vorzunehmen.

Resümierend kann gesagt werden, dass die erzielten Forschungsergebnisse aufzeigen, welche unterstützenden Potenziale die Unternehmensmodellierung im Multiprojektmanagement leisten kann.  

\pagebreak

\section{Anknüpfende Forschungsmöglichkeiten}

An diese Arbeit können einige weitere Forschungsmöglichkeiten und Ergänzungen anknüpfen. 
Zunächst sollte die abstrakte Syntax und Semantik der, aus den Diagrammtypen entnommener, Konzepte weiter spezifiziert werden. Dazu gehört eine weiterführende Untersuchung der Konzeptkandidaten Organisationseinheit und Prozess hinsichtlich der Eignungsprüfung für die Modellierungssprache, sowie weitere Überlegungen zur Erstellung eines vollständigen Meta-Modells. Daraufhin kann eine Dokumentation der Begriffe und Constraints in Form eines Konzeptwörterbuchs erfolgen. Neben der Spezifikation der konkreten Syntax sollte anschließend eine Evaluation der Modellierungssprache stattfinden. Diese Evaluation sollte anhand der generischen und spezifischen Anforderungen erfolgen.

Doch neben dem weiterführenden Entwurf der bestehenden Diagramme lassen sich auch zusätzliche Diagrammtypen herleiten. Diese können zusätzliche Herausforderungen des Multiprojektmanagements adressieren und Konzepte zur Verfügung stellen, die bspw. das Multiprojekt-Wissensmanagement oder das Multiprojekt-Reporting unterstützen.  Ein weiterer interessanter Ansatz stellt die Verbindung zwischen den Organisationseinheiten und den Projekten dar. Eine Untersuchung könnte aufzeigen, wie viel Macht oder Einfluss die einzelnen Organisationseinheiten auf ein Projekt ausüben und inwieweit sich diese in Form von Modellen darstellen lassen. Dafür muss zunächst der Machtbegriff analysiert und im Kontext des MPMs evaluiert werden. Die semantische Vielseitigkeit dieses Begriffs und die Kategorisierung möglicher Auswirkungen dieser Machtverhältnisse stellt dabei eine Herausforderung dieses Forschungsansatzes dar. Dennoch erscheint eine nähergehende Untersuchung sinnvoll. Vor allem die Portfoliosteuerung kann von einem solchen Instrumentarium profitieren. 

Überdies sollte, wie im Fazit erwähnt, eine nähergehende Untersuchung im Ansatz der Mehrebenen-Modellierung Erfolgen. Insbesondere unter Berücksichtigung von Programmen und Portfolios ergeben sich interessante Möglichkeiten auf unterschiedlichen Abstraktionsebenen verschiedene Informationen zu modellieren (vgl. Kapitel 5.3.2).


\section{Kritische Würdigung und Limitationen}


Bei der vorliegenden Arbeit sind einige Limitationen zu berücksichtigen. So wurde versucht eine allgemeine Betrachtung des Multiprojektmanagements vorzunehmen. Jedoch basieren die Ausführungen lediglich auf der, von dem Autor verwendeten Literatur.
Auch die aufgestellten Herausforderungen des Multiprojektmanagements und Anforderungen an eine Modellierungssprache sind der subjektiven Einschätzung des Autors entnommen, und erheben keinen Anspruch auf Vollständigkeit.
 
Die, für die Herleitung der Diagrammtypen vorgenommenen, Reflexionen betrachten nicht alle Facetten des jeweiligen Themenbereiches. Aufgrund der Vielseitigkeit der Thematik konnten nicht alle Kriterien, welche für die Projektbewertung angesetzt werden, Berücksichtigung finden. Weiterhin ist die Anwendung des Projektübersicht-Diagramms an eine Vorbedingung geknüpft. Dies betrifft vor allem die in Kapitel 5.2.2 beschriebene einheitliche Normierung der Bewertungsverfahren.

Auch bei der Gestaltung des Projekt-Ressourcenkonflikt-Diagramms wurde nur eine grobe Einteilung in Ressourcengruppen vorgenommen. Dabei ist kritisch zu hinterfragen, ob für die Festlegung der Bearbeitungsrangfolge von Projekten, eine detaillierte Übersicht zu dem Ressourcenverbrauch notwendig ist.

Die Evaluation der Anforderungen in Kapitel 4.7 erfolgte lediglich, vor dem Hintergrund einiger, aufgrund der Thematik ausgewählte, existierende Ansätze der Unternehmensmodellierung. Dabei kann jedoch nicht ausgeschlossen werden, dass weitere, nicht untersuchte Ansätze über Konzepte verfügen, welche die aufgestellten Anforderungen zum Teil oder im vollem Umfang erfüllen.
 
Des Weiteren sollte beachtet werden, dass die Ableitung der abstrakten Syntax und Semantik ausschnittsweise durchgeführt wurde. Die getroffenen Designentscheidungen sind aufgrund einer nicht erfolgten Evaluation kritisch zu betrachten. 

